「使唔使聽中聯辦話聽到咁呀！」

2019年01月08日

「使唔使聽中聯辦話聽到咁呀！」 - 林夕

若需要香港自由正以光速萎縮的事證，真是越熟悉越一言難盡，年年月月日日，想挑哪一宗才能把自家的衣裳，完全攤開來讓別人一覽無遺？

天主教香港教區主教楊鳴章去世，接班人未定，本來這幾天就要在港區內部選出署任主教，教廷卻一錘定音，寧可請榮休的湯漢回鍋撐着，本來已經暫替主教工作的輔理主教夏志誠，被排除在外。

原因據說是夏志誠平日剛正敢言、關心弱勢社群，更曾參與過遊行，一直得不到北京的祝福。也許只有信奉存在就是合理，才覺得這樣揣摩北京聖旨合理，或許在猜中的時候，自我感覺懂世故的快感，會蓋過悲哀也說不定。

只要回到正常思維，或者穿越到回歸以前，剛正敢言難道不是美德，莫說主教，普通教徒要正直關心弱勢，遇不公事情會敢講說話，也是必須的，怎麼會是升任的阻力，而不是助力呢？

教會不但是天主在地上的肢體，也是階位分明的機構，有人的地方就有競爭與政治，有走親中路線的候選人，也會有不買北京與西環的帳。目前尚沒有證據證明西環有干預，但是用得着開聲干預嗎？還沒干預就已經先棄械投降，保持宗教與政治良好合作的關係，這不是人之常情，是宗教體系高人的人性，其實跟求官、保住官位沒有兩樣。

當然，外人沒那麼熟悉幾位候任人選平素言行，腦袋在想什麼，沒資格論斷，也不適合標籤扣帽子，日後被挑選的主教，別再口中一個神，心裏有另一個神就好了。有教會中人批評做法極不尋常，表示：「使唔使聽中聯辦話聽到咁呀！」教會中人、消息人士，這究竟是誰啊，為什麼就不敢具名直接揭發天主的肢體究竟哪個部位患上惡疾啊。別說是為保住自己在教會內的位置，這樣的教會，還值得你留在裏面？一直戒急用忍還能有什麼作為？堅守信仰、牧民工作，就必須呆在這樣的機構裏？

說來梵蒂岡教廷跟北京也真是哥兒們，一個是用神的名義，讓教宗說了算，一個是借用老毛這件還沒有入土的文物，讓大大說了算。一個是神職人員，一個是自己造出來的神，都是服務人民與信徒，很容易講到一塊兒去。唯一分別是，評論教宗並不會構成顛覆教廷罪，對習神提建議，會有妄議國政甚至叛國的罪名。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
摧毀球場 (左丁山)

下一則
下一則
盡力而「為」 (李碧華)

立法會下午原本討論檢討單程證政策的無約束力議案，但動議辯論的公民黨楊岳橋當時不在席，結果主席梁君彥在下午四時許就宣佈休會，決定不處理楊岳橋的議案，意味議案將不會有辯論機會。